\section{Desarrollo del sistema}
	\subsection{Descripción del área seleccionada}
	La necesidad de mejorar la cobertura móvil en el poblado El Tejar en Chiriquí nos conlleva a desarrollar todo el proceso que requiere la implementación de un sistema de comunicaciones inalámbricas. El Tejar es un pueblo perteneciente al distrito de Alanje en la  provincia de Chiriquí. Cuenta con una población de 1961 habitantes según los datos del censo del 2010. En este distrito se encuentran los ríos Chico, Escarrea, Chirigagua, Chiriquí Viejo. Prácticamente, no existen formaciones montañosas en Alanje, pues casi toda su superficie es una llanura aluvial.

	Una estación receptora debe ser ubicada estratégicamente en el poblado de manera que pueda cubrir la mayor parte del área de ésta zona.

	El punto escogido para colocar la estación tiene las siguientes coordenadas:
	\begin{center}
		Latitud: $8^{\circ}$ 25' 36.96\textquotedbl N\\
		Longitud: $82^{\circ}$ 34' 6.83\textquotedbl O
	\end{center}

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Tejar}
	\caption{Ubicación de la estación receptora en el pueblo El Tejar}
	\label{fig:1}
	\end{figure}

	Después de haber analizado múltiples alternativas decidimos optar por un radio enlace y escoger el Volcán Barú, como el sitio para ubicar nuestra antena a una altura de aproximadamente 3101 msnm. Lo comparten tres distritos: Boquerón, Boquete y Bugaba. Se puede llegar a la cima desde los poblados Boquete o desde el poblado Volcán, ambos localizados en la provincia antes de mencionada. La temperatura mínima es inferior a 0 $^{\circ}$C durante noches despejadas desde diciembre hasta marzo y la formación de escarcha es frecuente. En la cima del Vocán Barú, 36 empresas e instituciones han arrendado terrenos y mantiene allí equipos de comunicación, que incluyen transmisores, antenas y otros componentes. 

	Para nuestro estudio estaremos utilizando una de las antenas de Digicel, proveedor de servicios de comunicaciones cuyas coordenadas geográficas son:

	\begin{center}
		Latitud: $08^{\circ}$ 48' 23.70\textquotedbl N\\
		Longitud: $82^{\circ}$ 32' 27.50\textquotedbl O
	\end{center}


	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Volcan}
	\caption{Ubicación de la estación base en el Volcán}
	\label{fig:1}
	\end{figure}

	\subsection{Aspectos Técnicos}

	Para lograr el objetivo de mejorar la cobertura en un área deseada es necesario utilizar algún medio para acceder a la información y así poderla distribuir. En lugares urbanos es mucho más fácil poder tomar la señal de alguna red existente cercana al lugar que se desea cubrir. Sin embargo, en lugares rurales esto se complica. Aunque existen diferentes formas para suplir este servicio, algunos son muy costosos, o por las condiciones del lugar, la instalación es compleja, por lo que usualmente es implementado los enlaces de radio punto a punto (PP) que establecen una comunicación entre el lugar de transmisión y el de recepción.

	En este estudio, no escapamos de esa realidad, es por ello que en esta sección se detallan aspectos vitales a tomar en cuenta a la hora de realizar un enlace punto a punto para el desarrollo de este proyecto.

	Antes de continuar definiremos el significado de un enlace punto a punto: 

	Un enlace punto a punto corresponde a una topología en línea y puede permitir la interconexión entre dos puntos o lugares que se encuentren distantes a varios kilómetros siempre que se hayan tenido en cuenta las consideraciones técnicas necesarias para lograr el enlace. \cite{ptpenlace} Este tipo de topología permite, por ejemplo, que una comunidad que no dispone de servicios de comunicaciones y que se encuentra a gran distancia de estos recursos pueda conectarse a una red (que puede ser internet o una red local independiente) para acceder a sus servicios o intercambiar información con otras comunidades.

	También es posible interconectar varias redes locales generando redes regionales con amplia cobertura para la difusión de información.

	En este caso se diseñará un enlace punto a punto desde el Volcán Barú, ubicado en la provincia de Chiriquí, hasta el pueblo El Tejar, perteneciente al distrito de Alanje de ésta misma provincia. La distancia comprendida entre estos dos puntos en los que basamos el análisis es de aproximadamente 42,30 km.

	Para la simulación del proyecto hemos seleccionado el software \textbf{Radio Mobile
	} ya que posee una gama de características deseables a la hora simular radio enlaces de larga distancia en terrenos irregulares y además: es libre. \cite{manualradio}

	Radio Mobile combina parte del área de mapas de elevación de terreno con características que posee un enlace de transmisión electromágnetico (sensibilidad del receptor, ganancia de la antena transmisora y receptora, potencia de la señal) dando un resultado bastante cercano a la realidad de cómo es la viabilidad de la instalación en una zona específica.

	Además, el programa puede trabajar para enlaces que van desde frecuencias entre los 20 MHz hasta 40 GHz en donde el intervalo de distancia está entre 1 a 2000 km; más que suficiente para nuestra simulación. 

	Otra de las características de este programa es que permite introducir una serie de parámetros que reflejan en muchos casos de forma fiel, los dispositivos que se pretenden utilizar en la realidad. 

	Veamos a continuación el desarrollo del modelo de propagación así como la simulación del enlace.

	\subsubsection{Desarrollo del modelo de propagación}
	Para el diseño del enlace inalámbrico que es el encargado de llevar la información desde la estación base a la estación cliente es necesario tomar en consideración algunos aspectos técnicos. Como hemos seleccionado el pueblo el Tejar, hay que tomar en cuenta que el tipo de medio en el cual se va a trabajar es rural. Además, se ha establecido que el enlace deberá tener LOS (Line Of Sight) para que tenga un mejor desempeño. En nuestro diseño no hemos tomado en cuenta el uso de repetidores debido a que su precio puede afectar negativamente el costo del proyecto.

	Los aspectos a considerar son: 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{LOS o Línea de Vista}

				La característica principal para poder llevar a cabo un radio enlace es que debe existir línea de vista (LOS) entre los dos puntos seleccionados. Es decir, no deben haber obstáculos en el “camino” que tomará la señal desde el transmisor hasta el receptor. \\
				\\
				La correcta elección de los puntos puede determinar que se cumpla con esta característica. Existen diversas maneras de comprobar si hay LOS entre dos puntos, pero al tratarse de grandes distancias, lo más conveniente es utilizar un software que permita visualizar el terreno de perfil. \\
				\\
				Para verificar en primera evaluación la línea de vista entre estos puntos utilizamos el programa Google Earth, el cual nos brinda una vista del perfil de las zonas e información de interés como lo son las alturas, inclinaciones y distancias. Se observa que en el Volcán Barú la estación estará a la altura de 3101 msnm (aproximadamente) y en el pueblo de El Tejar está a 58 msnm, lo que indica en base a la siguiente imagen puede existir una la línea de vista aceptable para nuestro enlace.

				\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.4]{perfil}
				\caption{Perfil de elevación de Volcán Barú a El Tejar}
				\label{fig:1}
				\end{figure}

			\item \textbf{Pérdidas}

				Todo sistema de comunicaciones inalámbricas en condiciones reales, está expuesto a diversos factores los cuales ocasionan pérdidas en la señal que se está trasmitiendo. Por lo tanto, en nuestro enlace se estarán tomando en cuenta las pérdidas que puede sufrir dicha señal. A continuación las presentamos:

				\begin{itemize}
					\item \textbf{Pérdidas por trayectorias}

						Las pérdidas por trayectoria es un factor importante dentro del modelo, en nuestro caso podíamos utilizar Okumura-Hata debido a que que toma en cuenta de manera experimental-matemática los efectos de fadding, y multitrayectoria. Sin embargo, este tipo de modelo es más ambientados para otro tipo de medio (urbanos y semi urbanos) y que además su uso puede estar limitado en función del intervalo de frecuencia a utilizar y la altura de las antenas.\\
						\\
						Radio Mobile utiliza otro tipo de modelo de propagación para pérdidas por trayectoria llamado \textbf{Longley-Rice} que es más apto para medios rurales en enlaces de largo y medio alcance y que toma en cuenta factores climáticos que puedan afectar el rendimiento del enlace y así tener una mejor aproximación en cuanto a la fidelidad del enlace en la realidad.\\
						\\
						La zona de Fresnel, es otro factor utilizado en la teoría de propagación para los cálculos de pérdidas por reflexión y difracción entre el transmisor y el receptor. \cite{fresnelmobile}

						  \begin{figure}[H]
						  \centering
						    \includegraphics[scale=0.7]{fresnel}
						    \caption{Radio representativo de las zonas de Fresnel.}
						    \label{fig:1}
						  \end{figure}

						Dentro la zona, existen varios radios de cobertura que dependen de la distancia donde se encuentre el obstáculo con respecto al emisor y receptor, donde además también depende de la frecuencia de operación, como se tiene en la siguiente ecuación: \cite{fresnelcomuni}

						\begin{center}
						$R_{n} = 17.32 \sqrt{\frac{d_{1}d_{2}}{df}} $
						\end{center}

						Por para asegurarnos de que el sistema sea completamente de tipo LOS, se debe tener un radio por encima del 60 \% entre la zona de despeje y la primera zona de Fresnel. Esto indica que para nuestro diseño, matemáticamente se tiene que: 

						\begin{center}
						$60 \% = \frac{Distancia \ de \ la \ zona \ de \ despeje}{Radio \ de \ la \ primera \ zona \ de \ fresnel} $
						\end{center} 
				
						  \begin{figure}[H]
						  \centering
						    \includegraphics[scale=0.7]{fresnelratio}
						    \caption{Primera zona de fresnel y la zona de despeje.}
						    \label{fig:1}
						  \end{figure}
	
						Las pérdidas por espacio libre también juega un papel fundamental dentro de las pérdidas por trayectorias debido a que éstas definen las pérdidas que se tienen en un modelo en base a la frecuencia de operación y la distancia entre la antena transmisora y la antena receptora. Para nuestra aplicación, como el enlace tiene una distancia de 42,30 km y una frecuencia de operación de 5925 MHz, las pérdidas por trayectoria en base a la ecuación de Friis es: \cite{friis}

						\begin{center}
						Pérdidas en espacio libre en dB $ = 20 log_{10} (d) + 20 log_{10} (f) + 32.44$
						\end{center}

						Donde d está en km y f está en MHz.

						Finalmente se tiene que: 

						\begin{center}
						Pérdidas en espacio libre en dB = $ 20 log_{10} (42,30) + 20 log_{10} (5925) + 32.44 =
						140.4 dB$
						\end{center}

						Por lo tanto, en nuestra simulación deberíamos esperar un valor aproximado a éste.

					\item \textbf{Pérdidas y Atenuación en los cables}
			
						Otro tipo de pérdidas que se pueden dar en la señal, son las que se producen en los cables utilizados para conectar tanto el transmisor como el receptor a las antenas. Estas pérdidas normalmente se miden en dB/m o dB/ft y dependen del tipo de cable y la frecuencia de operación.\\
						\\
						Siempre habrán pérdidas causadas por este medio, por lo que se recomienda que los cables que se conectan a las antenas deben ser lo más corto posible y entre más grueso y más rígido sea el cable menor atenuación presentará.\\
						\\
						En nuestro caso, para la estación base se ha colocado una pérdida de cable de 0.5 dB, y además como se utilizará un cable LMR600 para establecer la conexión entre el equipo GSM y la antena transmisora en Volcán Barú, ha de también de especificarse la atenuación en los cables debido a la altura de la antena. Para esto se ha tomado en consideración lo siguiente:

						En la página \cite{lmr600} encontramos la fórmula para calcular su atenuación por distancia.

						\begin{center}
						$\frac{dB}{100m} = \frac{0.07555 \sqrt{f} + (0.000260)(f)}{0.0348}$
						\end{center}

						Donde f está en MHz. Se tiene entonces que trabajando a una frecuencia de de 5.925 GHz, la atenuación es:

						\begin{center}
						$\frac{dB}{100m} = \frac{0.07555 \sqrt{5925} + (0.000260)(5925)}{0.0348}$
						\end{center}

						Como la altura de la antena en Volcán está a 48 m, la atenuación total sería: 
						\begin{center}
						$(\frac{dB}{100m})(48m) = 101.41  \frac{dB}{m}$
						\end{center}

					\item \textbf{Potencia Tx}
			
						Este parámetro se refiera a la potencia que va a ser entregada a la salida del receptor. Como se mencionó en la sección 6 también existen regulaciones para limitar la cantidad de potencia que puede ser transmitida. \\
						\\
						A la hora de seleccionar los equipos es indispensable identificar la potencia que permiten, esto se puede encontrar en las hojas de datos del fabricante. Se tiene que tomar en cuenta que para mayores potencias de transmisión los equipos son más costosos.\\
						\\ 
						La potencia de transmisión depende del tipo de modulación y de la banda de operación. Para nuestro caso hemos con respecto al equipo utilizado (PTP 810 de la empresa Cambium Networks), no importa el tipo de modulación debido a que es igual en todos los casos. En la banda L6 se obtiene una potencia de 22 dBm.\\
						\\
						Por otro lado, hay que tomar en consideración el factor PIRE (Potencia Isotrópica Radiada Equivalente) debido a que éste puede afectar tanto a las normativas de radiaciones que se tienen así como causar interferencia entre varios equipos que emitan a su máxima potencia sobre el mismo canal de frecuencia.
						La ecuación del PIRE es:

						\begin{center}
						PIRE (dBm) = Potencia máxima transmitida de la antena (dBm) + Ganancia de la antena transmisora + Pérdidas varias (dB)
						\end{center}

						Como se observa el valor PIRE depende más que todo de la antena transmisora para enviar las señales. Anteriormente se comentó que la potencia máxima transmitida de la antena transmisora es de 22 dBm, también hemos encontrado la ganancia de la antena (VHP4-59) que es de 34.7 dBi y las pérdidas varias tomaremos en general 0.5 dB. Esto nos da un PIRE de:

						\begin{center}
						PIRE = 22 dBm + 34.7 dBi - 0.5 dB = 56.2 dBm 
						\end{center}

						O bien en W se tendría 416.87 W.

						Cuando se vaya a realizar las simulaciones, deseamos obtener resultados parecidos a los establecidos manualmente.

					\item \textbf{Sensibilidad del Rx}
					
						La sensibilidad de un receptor es un parámetro que merece especial atención ya que identifica el valor mínimo de potencia que necesita para poder decodificar/extraer “bits lógicos” y alcanzar una cierta tasa de bits.\\
						\\
						De igual forma, la sensibilidad del receptor depende del tipo de modulación así como del ancho de banda utilizado y la frecuencia de operación. En nuestro caso hemos utilizado un ancho de banda de 10 MHz con una modulación de tipo QPSK en la banda L6 para tener una sensibilidad de -91.6 dBm.\\
						\\
						Cabe destacar que mientras más negativo sea este valor de sensibilidad, mucho mejor es nuestro equipo pero así mismo más costoso será.Sin embargo, para este tipo de enlaces, tener una sensibilidad de -91.6 dBm es bastante aceptable.
				\end{itemize}
		\end{itemize}

	\subsubsection{Simulación del enlace}
		Después de conocer los puntos a considerar para el diseño del enlace, en este apartado se presenta la simulación realizada con el software Radio Mobile. 

		\begin{itemize}

		\item \textbf{Configurando fuentes de mapa}

		Para realizar el enlace hemos utilizado la fuente de mapas SRTM (Shuttle Radar Topography Mission" y seleccionado como punto central las coordenadas 8,864904 N, -82,76534 O con una altura de 150 km. Esto nos permitirá ver con nitidez los puntos de transmisión y recepción del enlace.

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{design1}
		    \caption{Configurando mapa en Radio Mobile.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		Las imágenes de los mapas están en base a radares y son descargadas gratuitamente desde internet.

		\item \textbf{Creación de unidades}

		Las unidades en Radio Mobile son los puntos de transmisión y receptor del enlace, es decir los lugares físicos donde se encuentran ubicadas nuestras antenas. En este apartado necesitaremos crear dos unidades. La unidad respectiva a la estación base ubicado en Volcán Barú y la unidad de la estación cliente ubicada en el pueblo el Tejar. 

		Es en este punto donde se colocan las coordenadas geográficas de los mismos.


		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.9]{design2}
		    \caption{Propiedades de unidades.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=.8]{design3}
		    \caption{ Coordenadas geográficas para BS en Volcan Barú.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=.8]{design4}
		    \caption{Coordenadas geográficas para CS en el Tejar.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		\item \textbf{Creación de red}

		Las redes en Radio Mobile es la sección que contiene la información fundamental del enlace a establecer. Dentro de este tipo de información fundamental destacan: la banda de frecuencia a utilizar, los equipos receptores, transmisores, entre otros. También puede verse como la agrupación lógica de unidades.\\
		\\
		En este caso se ha creado una red que llamada Volcán-Tejar. En la siguiente imagen se puede observar la banda de frecuencia a utilizar, las pérdidas por vegetación que se han utilizado, el tipo de polarización y factores del suelo como lo es la conductividad y la permitividad relativa. En este caso por ejemplo, hemos establecido que el tipo de suelo es medio, por lo tanto, los valores de permitividad y conductividad son de 15 y 0.005 respectivamente.

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{design5}
		    \caption{Propiedades de la red, sección de parámetros.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		En la ventana de Membership es necesario indicar las dos unidades a trabajar, en este caso: Volcán Barú y el Tejar.\\
		\\
		Como estamos haciendo un enlace punto a punto, el role dentro de cada unidad será el siguiente: para el Volcán Barú como es la estación base éste será de tipo Master mientras que para el Tejar éste será de tipo Slave.\\
		\\
		Adicional se define el sistema a utilizar que más adelante se explicará qué es exactamente. En este caso para el Volcán Barú se colocará el System Volcán mientras que para el Tejar se colocará el System Tejar.

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.9]{design6}
		    \caption{Sección de miembros Volcán Barú.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.9]{design7}
		    \caption{Sección de miembros el Tejar}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		\item \textbf{Creación de los Sistemas}

		Los sistemas en Radio Mobile es un tipo de entidad independiente ya que, éste guarda información de los equipos que se quieren simular en el enlace. Así se han creado para esta simulación dos tipos de sistemas, el sistema que regirá la antena en la estación base y la antena en la estación cliente.\\
		\\
		Dentro de cada sistema se definen parámetros importantes como lo es: la potencia transmitida, las pérdidas por linea, tipo, ganancia y altura de la antena así como las pérdidas por cable adicionales.\\
		\\
		Así, se creó un sistema para Volcán y otro para El Tejar introduciendo los parámetros correspondientes.\\
		\\ 
		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.8]{design8}
		    \caption{Sistema de Volcán Barú.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{design9}
		    \caption{Sistema de el Tejar.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		\item \textbf{Radio Enlace}

		Finalmente, después de definir las unidades, crear la red, asignar los miembros y crear los sistemas correspondientes se procede a generar la simulación del enlace.

		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.6]{design10}
		    \caption{Imagen geográfica del enlace desde Volcán Barú hasta el pueblo El Tejar.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		  		  \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{design11}
		    \caption{Simulación del Radio Enlace desde Volcán Barú hasta el pueblo El Tejar.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

		En la imagen presentada anteriormente se pueden observar los resultados de la simulación del radio enlace. La simulación indica que la distancia entre la antena colocada en Volcán Barú y el Tejar es un poco diferente con la vista de perfil realizada en Google Earth ya que comprende 42,30 km donde asumimos que estos valores difieren en base al tipo de mapas que está utilizando cada programa, sin embargo tomaremos como distancia final la proporcionada por Radio Mobile, también se presenta unas pérdidas por espacio libre de 140,4 dB, mientras que las pérdidas por obstrucción es de -1,8 dB. Debido a que el enlace se ha desarrollado en un entorno rural no hay pérdida por urbanización. Las pérdidas por vegetación es de 3,2 dB debido a que anteriormente se había definido una pérdida equivalante al 10\%, adicional se suma las pérdidas por estadística para tener la pérdida de trayectoria total igual a la suma de cada una de las pérdidas mencionadas.\\
		\\
		Además, se presentan otro tipo de resultados radio eléctricos de propagación como lo es el ángulo azimuth con que está orientada la antena de Volcán así como el peor ángulo de la zona de Fresnel. 

		Por ejemplo, se observa que el peor ángulo de la zona de Fresnel está por encima de 0.6F1, esto quiere decir que cumple con nuestro parámetro de diseño en el cual necesita una despeje de más del 60\% de la primera zona de Fresnel.\\
		\\
		También, se observaque el valor PIRE o EIRP presentado concuerda con nuestros cálculos teóricos. Otros resultados observados, son que el enlace posee LOS y la calidad del enlace es bastante buena ya que posee una valoración S9+30.

		\end{itemize}

\subsection{Desarrollo de la red GSM}

	En esta sección repasaremos los conceptos importantes, acerca de una red GSM, que nos ayudaron a definir el porqué de la elección de esta tecnología para dar cobertura a la población de El Tejar.

Primeramente el sistema GSM (Global System for Mobile communications) es el sistema de telefonía móvil de segunda generación más extendido por todo el mundo. El ETSI (European Telecomunications Standard Institute) fue la organización que se encargó de su estandarización entre el 1982 y el 1992. 

Un sistema GSM se compone de tres bloques o subsistemas que engloban el conjunto de entidades del sistema. Cada uno de estos subsistemas desempeña funciones específicas para poder ofrecer el servicio de telefonía móvil al usuario e interactuar con otras redes.

Los tres subsistemas son:

 		\begin{itemize}
		\item NSS (Subsistema de red y comunicación): Realiza las funciones de conmutación y encaminamiento de las llamadas en el sistema GSM, además de la gestión de las bases de datos con la información relativa a todos los abonados al servicio.
		\item BSS (Subsistema de estación base): Agrupa la infraestructura específica de los aspectos radio para el sistema GSM.
		\item MS (Estación móvil): Es lo que popularmente conocemos como teléfono Móvil. La infraestructura de GSM descompone la estación móvil en cuatro elementos. El terminal móvil (MT) que es el teléfono móvil. La tarjeta SIM (Subscriber Identity Module) que es la tarjeta de abonado que proporciona el operador al usuario cuando se contratan sus servicios. El elemento TA (Terminal Adapter) que es el elemento de adaptación para la interconexión del teléfono móvil con un equipo terminal de datos y el TE (Terminal Equipment), que es el adaptador para la transmisión de datos vía GSM.
		\end{itemize}
		
		 \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{arquitecturagsm}
		    \caption{Arquitectura típica de una red GSM.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

Estos subsistemas se intercomunican entre ellos a través de diferentes interfaces mediante protocolos de señalización específicos. La comunicación entre el conjunto de estaciones móviles y el subsistema de estación base se realiza mediante el “interface aire” o “interface Radio” y que se designa abreviadamente como interface Um. Por otro lado, encontramos la interface A que es la encargada de la comunicación entre el subsistema de estación base y el subsistema de red.
Para nuestro proyecto nos enfocaremos en el bloque que comprende la BSS (Subsistema de estación base), este subsistema se compone de estaciones base (BTS, Base Transceiver Station) conectadas a las controladoras de estaciones base que se denominan BSC (Base Station Controller).

		 \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{arquitecturabss}
		    \caption{Arquitectura del subsistema BSS}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

La estación base (BTS) es el elemento que está en contacto directo con las estaciones móviles mediante el interfaz radio (UM). La BTS está constituida por los equipos transmisores-receptores radio, los elementos de conexión al sistema radiante (combinadores, multiacopladores, cables coaxiales), las antenas y las instalaciones accesorias (torres y soportes de antenas, soportes, tomas de tierra, casetas, etc.).

La BSC se encarga de la gestión de un grupo de BTS en lo relativo a los recursos radio: asignación, utilización y liberación de las frecuencias, traspasos de llamadas (handovers), funcionamiento con saltos de frecuencias, etc. También puede realizar funciones de conmutación. La BSC se comunica por un lado con las BTS mediante las interface A-Bis y enlaza con los conmutadores de la NSS, más concretamente con la MSC, mediante el interface A.

El BSS desempeña las siguientes funciones:

			\begin{itemize}
			\item Transmisión/Recepción radioeléctrica, a través de la interfaz UM.
			\item Localización de las MS para su registro o actualización.
			\item Establecimiento, supervisión y conclusión de las llamadas.
			\item Traspaso entre BTS controladas por el mismo BSC.
			\item Procesado de voz y adaptación de velocidad
			\item Control de equipos y funciones de reconfiguración.
			\item Control de equipos y funciones de reconfiguración.
			\item Control de mantenimiento rutinario.
			\end{itemize}

Para nuestro proyecto hemos escogido trabajar en la banda de GSM1800, o DCS, es la misma que para el sistema GSM. La única diferencia entre los sistemas GSM y DCS la encontramos en la frecuencia de trabajo del acceso radio ya que GSM opera a 850 MHz y DCS opera a 1800 MHz. Esto hace que los equipos radio que se utilizan para estos dos sistemas sean los mismos y únicamente sea necesario cambiar una tarjeta hardware para definir a que frecuencia debe operar el equipo.

Para asegurarnos que en Panamá podemos trabajar GSM a esta frecuencia citamos el siguiente texto encontrado en la página Wikipedia “GSM -1800 y GSM-850 también se utilizan en la mayor parte de América del Sur y América Central. Ecuador y Panamá utilizan GSM-850 exclusivamente (Nota: Desde noviembre de 2008, un operador panameño ha comenzado a ofrecer el servicio GSM-1800)”.


		 \begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{gsm1800}
		    \caption{Características de una red GSM1800}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

\subsubsection{Selección de equipos}

Luego de escoger la tecnología que implementaríamos, procedemos a escoger los equipos a utilizar.


		\begin{itemize}
		\item Antena radiante

Las antenas utilizadas, se caracterizan por tener un perfil directivo, aunque muy inferior al de los radioenlaces, comportándose como un elemento pasivo que no tiene capacidad para amplificar la potencia recibida. Por tanto, una antena, además de constituirse como un buen elemento de transición entre dos medios (coaxial y aire libre), se encarga de realizar un reparto controlado y direccional de la energía que recibe. 

Las nuevas tecnologías permiten incorporar diseños basados en antenas crosspolares que permiten la recepción de señales a través de dos polarizaciones distintas, además de simultanear transmisión y recepción permitiendo por tanto utilizar una única antena por sector.

Para nuestro trabajo hemos seleccionado una antena High Broadband Cross Polarized (Single Broadband), de la marca POWERWAVE (No° de parte 7701.06), la cual tiene las siguientes especificaciones:

 		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{espant}
		    \caption{Especificaciones de la antena seleccionada}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}
		  
De la imagen anterior podemos observar que ésta antena tiene tres canales para utilizar, el de 1920-2170 es utilizado comúnmente para UMTS (no se utilizará). Nosotros estaremos en los canales de 1710-1880 (para recepción) y 1850-1990 (para trasmisión).
Otros parámetros importantes que debemos observar son el down tilt de la antena, vertical y horizontal beam width. Con los cuales podremos verificar la cobertura más adelante.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{patron}
		    \caption{Patrón de radiación de la antena dado por el fabricante.}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}

La antena deberá estar ubicada en un lugar en el que no existan obstáculos entre la propia antena y la zona que se va a dar cobertura. En caso contrario, se necesitará un aumento considerable de la potencia transmitida, tanto por la estación base como por los terminales móviles, que normalmente incurrirá en una degradación extrema del servicio hasta tal punto de que este sea inviable. En nuestro caso el perfil no muestra interferencias de ningún tipo.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{antenagsm}
		    \caption{Antena escogida}
		    \label{fig:1}
		  \end{figure}


		\item BTS (Base Transiever Station)
		
Los equipos que tomaremos en cuenta serán de tipo outdoor, minimizando los costes que supondría la instalación de una caseta. Existen distintos proveedores que nos pueden facilitar una solución óptima (Ericsson, Siemens, Nokia...). En nuestro caso elegimos equipos Erickson de la serie RBS 2106, el cual es una estación base compacta macro con gran capacidad que soporta hasta doce transceptores por gabinete. Es posible construir uno, dos y tres sectores, incluyendo configuraciones de banda dual en uno gabinete.
El RBS 2106 viene con una unidad de configuración de conmutación, la CXU, y dos combinadores extremadamente flexibles. Ejemplos de configuraciones con el apoyo del filtro combinador (CDU-F) son 3x4, 2x6, 1x12 y dual banda de 8 + 4 en un gabinete. CDU-F soporta hasta 12 transceptores con una sola antena de doble polarización, el otro combinador (CDU-G) se puede configurar en dos modos: modo de capacidad y el modo de cobertura, lo que es muy flexible.
En el modo de cobertura, la potencia de salida de la CDU-G es aumentada, lo que es perfecto para los sitios rurales o cuando se requiere una rápida instalación por un costo mínimo.
Elementos que componen el equipo da la RBS 2106:

				\begin{itemize}
				\item Power Supply Unit (PSU): Contiene un rectificador/convertidor del suministro eléctrico para adaptarlo a los +24 V que necesita el sistema para funcionar.
				\item Distribution Switch Unit (DXU): Es la unidad de control principal. Hay una solo DXU por BTS. Provee a interfaz de puertos E1s para la comunicación con la red. Las principales funciones que desempeña son:
				
				 		\begin{itemize}
						\item Interfaz con la BSC
						\item Extrae la señal de reloj usada de la trama PCM
						\item Concentración de los control links (LAPD signaling) hacia la BSC
						\item Control de alarmas
						\item Interfaz para operaciones y mantenimiento
						\item Almacena la base de datos con la configuración del equipo
						\end{itemize}
						
				\item Internal Distribution Module (IDM): Maneja la distribución del suministro eléctrico ya en continua (+24VDC) hacia las tarjetas instaladas en la BTS.
				\item Double Radio Unit (DRU): Se trata de la unidad transmisora/receptora y de procesamiento de la señal. Tiene control sobre la amplificación de la señal y cada TRU es capaz de manejar 1 portadora. El modelo usado (DRU) tiene el doble de capacidad por lo que por cada unidad se puede transmitir 2 TRX.
				\item Combining and Distribution Unit (CDU): Con la CDU, podremos combinar varios transmisores una misma antena, utilizando el mismo cable y conector para manejar varios canales. Permite agrupar varias portadoras y ofrecer la funcionalidad de frecuency hopping.
				\item Configuration Switch Unit (CXU): Esta unidad se encarga de la crossconexión entre la CDU y la dTRU en recepción.
				\item Fan Control Unit (FCU): Pequeña controladora que monitoriza la temperatura en el equipo activando/apagando los ventiladores instalados.
				\end{itemize}
				
		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{rbs}
		    \caption{RBS 2106}
		    \label{fig:1}
		\end{figure}

Las especificaciones del equipo son las siguientes:

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{rbs2}
		    \caption{Especificaciones de RBS 2106}
		    \label{fig:1}
		\end{figure}

Este equipo tiene capacidad para 6 tarjetas DTRU (unidad transceptora doble), estas tarjetas contienen la circuitería necesaria para convertir la trama PCM que le llega desde la red de transmisión en una señal radio que será enviada por las antenas exteriores. Sus labores son las de modulación-demodulación y amplificación. Para este modelo tenemos entonces una capacidad máxima de 12 TRX.

Como el área que hemos seleccionado es de tipo rural y el tráfico que se manejará en su mayoría es voz (por ende utilizamos GSM), podemos utilizar 3 TRX, ósea que, podríamos instalar 2 tarjetas DTRU.

Además, un enlace de un E1 nos basta para soportar el tráfico que se genere utilizando 3 TRX ya que un enlace un enlace E1 (2Mbps) está formado por 30 canales de datos de 64kbps mas dos canales de señalización, mientras que una TRX ocupa 2.5 time slot.

Para explicar esto un poco mejor realizaremos algunos cálculos:

Si estimamos que tendremos un modesto grado de servicio GOS de 2\% (el grado de servicio se define como el número de llamadas que se pierden en el sistema por el número de llamadas que se efectúan), y que solo estamos radiando hacia un sector (los equipos que escogimos soportan hasta 3 sectores), y que para este sector hemos destinado 3 TRX (cada TRX consta de 8 canales de trafico agrupados en una trama TDMA sobre una misma portadora), y que hay que considerar que el primer canal es usado para difusión bcch (broadcast control channel).

Tenemos entonces:

\begin{center}
	GOS = 0.02\\
	Configuración del sitio = 1 sector.\\
	Numero de TRX por sector =  (3TRX * 8 canales) – 1 canal de control = 23 canales.\\
	Capacidad del sistema =  15.7 Erl (de la tabla Erlang B).\\
	Capacidad requerida por suscriptor = 20mErl.\\
	Numero de suscriptores simultáneos = 15.7Erl/20mErl = 785\\
\end{center}

De esta manera, cumpliríamos con la mayoría de la población a la que se le irradia la señal.

Si solo estamos utilizando 3 TRX nos quedarían 9 TRX disponibles para aumentos futuros en cuanto a la capacidad o instalación de antenas y módulos que soporten otras tecnologías que son compatibles con el equipo, el cual soporta EDGE.
	
		\end{itemize}


\subsubsection{Simulación de cobertura}

La orientación de la antena también es un factor fundamental para conseguir un servicio adecuado, debemos cuidar las orientaciones que vamos a dar y los tilts, son vitales estos dos parámetros para cubrir la zona correctamente. 

Las orientaciones de las antenas se asignan en grados, de 0º a 359º. 
La inclinación de las antenas, llamado down-tilt, determinará la distancia hasta donde se extenderá nuestra cobertura GSM.

Para tener una mejor idea de la cobertura que podiamos alcanzar al implementar este sistema, realizamos una simulación con el programa G-NetTilt de la página gyokovsolutions.com (recurso que nos facilitó el profesor de la materia).

La siguiente imagen muestra los valores que se usaron para la simulación.

 		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{tilt}
		    \caption{Parámetros tomados para la simulación}
		    \label{fig:1}
		\end{figure}
		
A continuación se muestra el resultado de dicha simulación.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{cobertura1}
		    \caption{Vista de la cobertura que brinda nuestra antena.}
		    \label{fig:1}
		\end{figure}
		
También se ofrece una vista tomando en consideración tres planos:

		\begin{itemize}
		\item (Potencia máxima) el centro = Tilt. (En rojo)
		\item Superior (-3dB) = Ángulo de inclinación verticalbeamwidth / 2. (En amarillo)
		\item Inferior (-3 dB) = Ángulo de inclinación = + verticalbeamwidth / 2. (En Azul)
		\end{itemize}

 		\begin{figure}[H]
		  \centering
		    \includegraphics[scale=0.7]{cobertura2}
		    \caption{Vista de los diferentes planos de cobertura}
		    \label{fig:1}
		\end{figure}

	\subsection{Impactos}
	A la hora de realizar la implementación de un sistema de comunicaciones es inevitable crear un impacto tanto social como ambiental en el lugar donde se pretende brindar el servicio. Consideraciones como qué tecnología es la apropiada para la población y en qué repercute la instalaciónde los equipos en el medio ambiente, así como el análisis de posibles frutos económicos dentro de la población al utilizar nuevas tecnologías en el sistema de comunicaciones son solo algunos puntos. 

	En las siguientes dos secciones de detallan algunos puntos destacados del impacto dentro del pueblo el Tejar al diseñar red de telefonía móvil de tipo GSM.

	\subsubsection{Impacto Ambiental}

	El desarrollo de la telefonía móvil ha tenido crecimiento de tipo exponencial generando, en gran demanda la creación de redes inalámbricas, conllevando así un gran aumento en la contaminación electromagnética y desde el punto de vista social, el riesgo respecto a estas infraestructuras.
	Dentro de los impactos que se pueden dan de tipo ambiental se tienen los que afectan negativamente ya que son generados por las obras de construcción tanto de instalaciones así como los caminos de paso. Es importante notar, sin embargo, que los impactos son mínimos ya que se trata de obras en áreas muy reducidas como lo es el Tejar.

	Por otro lado, las torres que están instaladas como las encontradas en el Volcán Barú, que tiene una altura signifiticativa con respecto al nivel del mar no representan un impacto directo (por ejemplo obstrucciones) de las torres sobre los cauces naturales. Por lo tanto, nuestro proyecto puede decirse que no representa ningún riesgo de contaminación o desvío a los cauces de agua, por lo que se considera que los recursos hídricos no serán afectados.

	La proliferación de algunas antenas en el país sin ningún tipo de regulamiento hizo surgir primero una preocupación por el tipo y niveles de emisiones de estas infraestructuras radioeléctricas y un desconocimiento de los niveles de inmisión que recibían los ciudadanos. Sin embargo, la ASEP cuenta ahora con un sistema regulado para la instalación de antenas así como el control de la cantidad de potencia emitida hacia las zonas de recepción teniendo un mejor control.
	
	\subsubsection{Impacto Social}
	Un punto a favor de nuestro proyecto es que el punto de estación base ubicado en Volcán Barú cuenta con otras antenas o torres por lo que su impacto es relativamente bajo.
	Los caminos, para el acceso a las antenas y torres, consisten de caminos rurales. Estos caminos son de tierra y estrechos, diseñados para permitir el acceso a vehículos de la empresa durante visitas de mantenimiento y vehículos de carga para el transporte de materiales de construcción.
	Si los habitantes del lugar están dispuestos a pagar por el servicio, se debe tener presente que la recepción del sistema sea tangible, por tal razón es fundamental evaluar y vigilar el funcionamiento del sistema para garantizar que el uso de las comunicaciones en ese lugar, sea favorable para ambos.

	Los impactos positivos del proyecto se pueden dividir en directos e indirectos. Los impactos directos son:
	\begin{itemize}
		\item Bridar mejor cobertura telefónica a un gran número de habitantes de la comunidad de El Tejar y alrededores.
		\item Crear algunas fuentes de trabajo en el sector rural, tanto en la etapa de construcción como en la de operación.
	\end{itemize}

	Los impactos indirectos del proyecto son:
	\begin{itemize}
		\item Incorporar tecnología de telecomunicaciones en lugares donde previamente no existí, o era limitada la cobertura, tiene una serie de impactos positivos para la población.
	\end{itemize}

	En resumidas cuentas, la tecnología móvil ofrece varias oportunidades para beneficiar a la población del Tejar, entre ellas:

	\begin{itemize}
		\item Facilita el acceso al contenido local.
		\item Contribuye para que los servicios se comunicación sean más eficientes, haciendo un uso más efectivo del tiempo y por tanto disminuyendo el costo de transacción.
	\end{itemize}

	Estos beneficios aumentan debido al hecho de que en algunas comunidades rurales, la telefonía móvil se ha extendido más que en otras.

	\section{Costos Vs Beneficios}

	En esta sección hablaremos acerca de la factibilidad del proyecto tanto para quien lo desarrolla como para el ente adquisidor. Para ello hemos desarrollado una hoja de presupuesto en donde se listan las siguientes fases que pueden incurrir en el desarrollo del proyecto:

				\begin{itemize}
				\item Suministro equipos GSM, radioenlace y Torre autosoportada de 50 m.
				\item Costos por instalación de torre y adecuación del terreno (contratista) 
				\item Ingeniería y diseño 
				\item Instalación de equipos en sitio 
				\item Pruebas y puesta en marcha
				\end{itemize}

	A continuación hablaremos de las partes más sensitivas:

				\begin{itemize}
				\item \textbf{Diseño}\\
	Los costes por diseño suponen la necesidad de mano de obra de ingenieros calificados, en donde se debe tomar en cuenta la paga que deben recibir los mismos. En las fases que se listaron anteriormente se definiría el coste de esta mano de obra para las etapas de ingeniería, diseño, pruebas y puesta en marcha.
				\item \textbf{Equipo}\\
	Los costes por equipo son muy importantes ya que se deben tomar en cuenta los precios totales (compra, transporte, trámites…) y sobre esto se debe también tomar en cuenta costes por administración, ya que si no hay una persona encargada de que los equipos lleguen a tiempo para la ejecución del proyecto, este se vería afectado en gran manera.
				\item \textbf{Mano de Obra}\\
	Los costos de mano de obra comprenden la parte que tiene que ver con obras civiles, adecuación de los terrenos, instalación de torres y equipos. Por nuestra parte hemos asumido estos costes como si un contratista externa fuera a proporcionarnos estos servicios (si el contratista es de la localidad se abaratan mucho los costes por mano de obra). Otro punto que entra en esta parte es el trasporte y la logística, ya que se debe contratar a alguien para que transporte y manipule los equipos hasta en lugar de su instalación.
				\end{itemize}
				
	Ahora tendremos que analizar los beneficios que supondría la realización del proyecto, en primera instancia para el que desarrolla el proyecto, este ente se debe encargar de asumir los costes de todos los pormenores del proyecto para poder venderlo al operativo.
	En la siguiente imagen se muestran los costes que supondría cada una de las actividades a desarrollar.

\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\small
\caption{Costos del proyecto.}
\begin{tabular}{|p{4cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[HTML]{CBCEFB} 
                                                          & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}M.O} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}Materiales} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}OCD} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}Herramientas} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}EPP} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}Vehículo} & \cellcolor[HTML]{CBCEFB}                              \\ \cline{1-13}
\rowcolor[HTML]{CBCEFB} 
Descripción                                               & B/.                       & \%                   & B/.                          & \%                       & B/.                       & \%                   & B/.                          & \%                         & B/.                     & \%                     & B/.                         & \%                      & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{CBCEFB}Costo total} \\ \hline
Suministro equipos GSM, radioenlace y Torre autosoportada & 0                         & 0                    & 30,030.21                    & 100\%                    & -                         & 0                    & -                            & 0                          & -                       & 0                      & -                           & 0                       & 30,030.21                                             \\ \hline
Logística y Transporte                                    & 0                         & 0                    & 0                            & 0                        & 1,500.00                  & 100                  & -                            & 0                          & -                       & 0                      & -                           & 0                       & 1,500.00                                              \\ \hline
Fase que comprende instalación de torre, cerca...         & 0                         & 0                    & 0                            & 0                        & 2,000.00                  & 100                  & -                            & 0                          & -                       & 0                      & -                           & 0                       & 2,000.00                                              \\ \hline
Planeamiento de la red GSM y radio enlace                 & 923.08                    & 82                   & 0                            & 0                        & -                         & 0                    & -                            & 0                          & -                       & 1                      & 192.31                      & 17                      & 1,122.12                                              \\ \hline
Montaje de antenas en la torres y anclaje del bastido     & 128.00                    & 96                   & 0                            & 0                        & -                         & 0                    & 1.44                         & 1                          & -                       & 3                      & -                           & 0                       & 133.38                                                \\ \hline
Pruebas de funcionamiento al sistema                      & 553.85                    & 82                   & 0                            & 0                        & -                         & 0                    & -                            & 0                          & -                       & 1                      & 115.38                      & 17                      & 673.27                                                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

	 	% 	\begin{figure}[H]
			%   \centering
			%     \includegraphics[scale=0.7]{tabla1}
			%     \caption{Costos del proyecto.}
			%     \label{fig:1}
			% \end{figure}

	Después de esto es necesario calcular márgenes de ganancia, los que utilizamos fueron los siguientes y nos hemos basado en los siguientes criterios: Administración, Impuesto y Utilidad.

\begin{table}[H]
\caption{Márgenes aplicados al proyecto.}
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{9698ED}}c |
>{\columncolor[HTML]{67FD9A}}c |
>{\columncolor[HTML]{67FD9A}}c |
>{\columncolor[HTML]{67FD9A}}c |
>{\columncolor[HTML]{67FD9A}}c |
>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}c |}
\hline
\cellcolor[HTML]{9698ED}{\color[HTML]{000000} }                           & \multicolumn{4}{c|}{\cellcolor[HTML]{67FD9A}{\color[HTML]{000000} Mano de obra}}                                                 & \multicolumn{4}{c|}{\cellcolor[HTML]{BBDAFF}{\color[HTML]{000000} Materiales}}                                                   \\ \cline{2-9} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{9698ED}{\color[HTML]{000000} Concepto}} & {\color[HTML]{000000} Min}   & {\color[HTML]{000000} Max}   & {\color[HTML]{000000} Sugerido} & {\color[HTML]{000000} Utilizado} & {\color[HTML]{000000} Min}   & {\color[HTML]{000000} Max}   & {\color[HTML]{000000} Sugerido} & {\color[HTML]{000000} Utilizado} \\ \hline
{\color[HTML]{000000} Administración}                                     & {\color[HTML]{000000} 10\%}  & {\color[HTML]{000000} 20\%}  & {\color[HTML]{000000} 18\%}     & {\color[HTML]{000000} 13\%}      & {\color[HTML]{000000} 10\%}  & {\color[HTML]{000000} 20\%}  & {\color[HTML]{000000} 18\%}     & {\color[HTML]{000000} 15\%}      \\ \hline
{\color[HTML]{000000} Impuesto}                                           & {\color[HTML]{000000} 1.4\%} & {\color[HTML]{000000} 1.4\%} & {\color[HTML]{000000} 1.4\%}    & {\color[HTML]{000000} 1.4\%}     & {\color[HTML]{000000} 1.4\%} & {\color[HTML]{000000} 1.4\%} & {\color[HTML]{000000} 1.4\%}    & {\color[HTML]{000000} 1.4\%}     \\ \hline
{\color[HTML]{000000} Financiamiento}                                     & {\color[HTML]{000000} 0\%}   & {\color[HTML]{000000} 6\%}   & {\color[HTML]{000000} 4\%}      & {\color[HTML]{000000} 0\%}       & {\color[HTML]{000000} 0\%}   & {\color[HTML]{000000} 6\%}   & {\color[HTML]{000000} 4\%}      & {\color[HTML]{000000} 0\%}       \\ \hline
{\color[HTML]{000000} Utilidad}                                           & {\color[HTML]{000000} 10\%}  & {\color[HTML]{000000} 20\%}  & {\color[HTML]{000000} 10\%}     & {\color[HTML]{000000} 10\%}      & {\color[HTML]{000000} 5\%}   & {\color[HTML]{000000} 20\%}  & {\color[HTML]{000000} 10\%}     & {\color[HTML]{000000} 10\%}      \\ \hline
{\color[HTML]{000000} TOTAL}                                              & {\color[HTML]{000000} 21\%}  & {\color[HTML]{000000} 47\%}  & {\color[HTML]{000000} 33\%}     & {\color[HTML]{000000} 24\%}      & {\color[HTML]{000000} 16\%}  & {\color[HTML]{000000} 475}   & {\color[HTML]{000000} 33\%}     & {\color[HTML]{000000} 26\%}      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

	 	% 	\begin{figure}[H]
			%   \centering
			%     \includegraphics[scale=0.7]{tabla2}
			%     \caption{Márgenes aplicados al proyecto}
			%     \label{fig:1}
			% \end{figure}

	Aplicando estos márgenes a nuestros costes obtenemos nuestra ganancia estimada bruta.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Resumen de Costos vs Beneficios del proyecto.}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
                                     & \cellcolor[HTML]{9698ED}Costo (B/.) & \cellcolor[HTML]{9698ED}P.V (B/.) & \cellcolor[HTML]{9698ED}\% GLOBAL \\ \hline
\cellcolor[HTML]{9698ED}Mano de Obra & 5,428.77                            & 7,180.91                          & 24\%                              \\ \hline
\cellcolor[HTML]{9698ED}Materiales   & 30,030.21                           & 40,801.92                         & 26\%                              \\ \hline
\cellcolor[HTML]{9698ED}Total        & 35,458.98                           & 47,982.83                         & 26\%                              \\ \hline
B/. 1,752.14                         & B/. 10,771.1                        &                                   &                                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}



	 	% 	\begin{figure}[H]
			%   \centering
			%     \includegraphics[scale=0.7]{tabla3}
			%     \caption{Resumen de costos vs Beneficios del proyecto}
			%     \label{fig:1}
			% \end{figure}


	De esta manera, observamos que resulta rentable desarrollar el proyecto sobre todo por el suministro de materiales debido a que el comprador no tendría que lidiar con todos estos pormenores.
	Desde el punto de vista del ente adquisidor es rentable si no cuenta con personal disponible para realizar todas estas asignaciones y seria aún mucho más rentable si dispone de un proveedor de equipos designado y solamente solicita servicios de diseño e ingeniería.

	\textbf{Nota:} Se anexa el archivo (digital) en Excel que contiene las tablas de presupuesto. También se adjuntarán los enlaces donde nos apoyamos para listar los precios de los equipos (algunos estimados en base a una referencia). 
